\chapter{Description des objectifs}

\section{Prise en main des données}

Avant de développer la librairie, les étudiants prendront en main des données de type électroencéphalogramme.
Pour ce faire, quelques traitements simple seront réaliser :

\begin{itemize}
    \item affichage des données (évolution des capteurs au cours du temps)
    \item application de filtres simples afin de réduire les données
    \item application des premiers algorithmes de classification
\end{itemize}

Ces premiers traitements permettront d'évaluer les principales difficultés de la classification de ce genre de données.

\section{Réalisation d'une librairie de classification}

Comme mentionné précédemment, cette librarie sera implémentée sous forme d'un package octave fonctionnel.
C'est à dire qu'il pourra être installé et utilisé comme le prévoit la documentation officielle d'octave (http://www.gnu.org/software/octave/doc/interpreter/Packages.html).

Ce package comprendra des scripts permettant de manipuler et traiter des données d'électroencéphalogrammes.
Il sera constitué des composants suivant :

\begin{description}
    \item[objet eeg :]\hfill\\
        un objet permettant de manipuler facilement  des données d'électroencéphalogrammes
    \item[composant de filtrage :]\hfill\\
        des scripts permettant d'appliquer des filtres sur des objets eeg
    \item[composant d'apprentissage :]\hfill\\
        des scripts permettant :
        \begin{itemize}
            \item d'apprendre des modèles à partir d'un objet eeg
            \item de prédire des étiquettes à partir de'un objet eeg et d'un objet model
        \end{itemize}
    \item[objet model :]\hfill\\
        un objet permettant de manipuler facilement les modèles issus d'un apprentissage
    \item[composant de visualisation :]\hfill\\
        des scripts permettant de visualiser des objets eeg et model
\end{description}

Le composant d'apprentissage sera constitué des algorithmes suivant :

\begin{itemize}
    \item perceptron de type un contre tous (un modèle par classe)
    \item perceptron de type un contre un (un modèle pour chaque combinaison de deux classes)
    \item perceptron multi-couches
    \item perceptron avec selection de caractéristiques
    \item Support Vector Machine (SVM)
\end{itemize}

Chaque algorithme comprendra une fonction d'apprentissage qui retournera un modèle,
ainsi qu'une fonction de prédiction qui prendra en paramètre ce modèle et des données.

La figure~\ref{fig:diagram} présente la chaîne de traitement standard.
Chaque niveau comprendra un ou plusieurs commposants cités plus haut.

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{./chain.pdf}
    \caption{Chaîne de traitement standard}
    \label{fig:chain}
\end{figure}

\section{Utilisation de la librairie}

Afin de tester et d'utiliser la librairie, celle-ci sera employée sur les électroencéphalogrammes de trois personnes visualisant les 26 lettres de l'alphabet.

Les différents algorithmes de classification de la librairie seront utilisés afin de :

\begin{itemize}
    \item classifier les utilisateurs
    \item classifier les lettres
    \item trouver les capteurs discriminants
    \item trouver les périodes discriminantes
\end{itemize}

Les performances des algorithmes seront basés sur une cross-validation de type k-fold.

\section{Répartition de tâches}

Après avoir appréhendé les données et essayé quelques méthodes rapides de classification, les deux étudiants se répartiront le travail à effectuer de la manière suivante :

\begin{itemize}
    \item Emeric Tonnelier se concentrera sur l'implémentation et l'évaluation des algorithmes de classification
    \item Thomas Da Costa travaillera plus particulièrement sur l'architecture de la librairie et l'implémentation du package octave
\end{itemize}

Ces lignes de conduite suffisemment larges permettront aux deux étudiants de travailler tant sur l'ingénierie logicielle que sur l'apprentissage statistique en lui-même.
